% ==============================================================================
% PG - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 5 - Implementação do Sistema
% ==============================================================================


\chapter{Implementação do Sistema}
\label{ch-implementacao}

Nesta seção o sistema desenvolvido é apresentado por meio de uma série de capturas de tela. A Figura~\ref{marvin_login} mostra a tela inicial de login no sistema. A tela de Login não foi implementada neste trabalho, sendo que já estava pronta quando foi iniciado a implementação do módulo \emph{\imprimirtitulo}, mas será mostrada para que o fluxo de apresentação não fique incompleto.

O login utiliza e-mail e senha. O campo do e-mail possui validação para verificar se o mesmo é válido.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_login.png}
	\caption{Marvin - Tela de Login}
	\label{marvin_login}
\end{figure}
\FloatBarrier

Após o usuário efetuar o login, dependendo de sua hierarquia, ele poderá visualizar todas as funcionalidades implementadas e que ja existem no sistema Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} referentes ao seu tipo de acesso. No caso da Figura~\ref{marvin_home}, é exemplificado o tipo de acesso de Administrador do Sistema, podendo visualizar no menu esquerdo todas as funcionalidades que esse tipo de acesso possui. Importante lembrar também que o sistem é responsivo, ou seja, independente do tamanho da tela as funcionalidades estarão disponíveis para uso de uma forma que a interface continue amigável. Um exemplo é mostrado na Figura~\ref{marvin_mobile_1} onde temos a tela inicial se for visualizada pela versão \textit{mobile}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_home.png}
	\caption{Marvin - Página Inicial}
	\label{marvin_home}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_home_mobile.png}
	\caption{Marvin - Página Inicial - Versão Mobile}
	\label{marvin_mobile_1}
\end{figure}
\FloatBarrier


Como foram implementadas várias funcionalidades de criação e concessão de acessos que possuem telas que seguem o mesmo padrão, se faz desnecessário mostrar todas elas neste documento. Para evitar repetição, criaremos nesta demonstração uma criação de acesso para um chefe de um departamento, mostrando as funcionalidades de listagem, cadastro, recuperação, atualização, exclusão e por fim, funcionalidades de indicação por parte do próprio chefe do departamento.

Para inicializar, deveremos possuir acadêmicos cadastrados no sistema. A Figura~\ref{marvin_manage_academics} mostra a lista de acadêmicos cadastrados no sistema em um dado momento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_index.png}
	\caption{Marvin - Lista de Acadêmicos}
	\label{marvin_manage_academics}
\end{figure}
\FloatBarrier

Caso se queira criar outro acadêmico dentro do sistema, o botão \emph{New} (novo) ao ser clicado irá redirecionar o usuário para a página de criação de um novo acadêmico conforme mostra a Figura~\ref{marvin_manage_academics_form_01}. Vale ressaltar que ao clicar em \emph{New}, o formulário será exibido em branco, possibilitando a criação de um novo acadêmico ao inserir as informações obrigatórias como: nome do acadêmico, e-mail e CPF. 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_form.png}
	\caption{Marvin - Página de Criação de Novo Acadêmico}
	\label{marvin_manage_academics_form_01}
\end{figure}
\FloatBarrier

Como o módulo \emph{\imprimirtitulo} se trata de um sistema de controle de acessos, é importante que neste sistema não possam ser criadas entidades duplicadas, evitando assim uma série de erros. logo, é importante destacar que ao se tentar criar um acadêmico com e-mail ou CPF que já estejam sendo usados, o sistema irá impedi-los lançando uma mensagem de erro.

Ao selecionar um Acadêmico presente na listagem, os botões \emph{View} (visualizar), \emph{Modify} (alterar) e \emph{Delete} (excluir) ficarão disponíveis. Ao clicar em \emph{View} os campos do formulário serão somente leitura, como mostrado na Figura~\ref{marvin_manage_academics_form_04}. Ao se clicar em \emph{Modify} os campos do formulário já virão preenchidos com as informações do acadêmico selecionado, sendo possível editar o mesmo conforme mostrado na Figura~\ref{marvin_manage_academics_form_05}. E por último, ao se clicar em \emph{Delete}, um novo painel será exibido, para confirmação da exclusão como é mostrado na Figura~\ref{marvin_manage_academics_form_06}. O usuário poderá, então, confirmar a exclusão, excluindo o acadêmico, ou cancelá-la. Ao final de qualquer uma das funcionalidades demonstradas, é necessário clicar no botão \emph{Save} (salvar) para salvar as alterações.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_form_retrieve.png}
	\caption{Marvin - Página de Visualização de Acadêmico}
	\label{marvin_manage_academics_form_04}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_form_update.png}
	\caption{Marvin - Página de Alteração de Acadêmico}
	\label{marvin_manage_academics_form_05}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_index_delete.png}
	\caption{Marvin - Página de Exclusão de Acadêmico}
	\label{marvin_manage_academics_form_06}
\end{figure}
\FloatBarrier

Por fim, na página de listagem de Acadêmicos também foi implementado um campo de consulta por filtro. Neste campo poderá ser selecionado o tipo de consulta dentre as existentes, informado a palavra chave a ser pesquisada e ao se clicar em \emph{Filter} (filtrar) serão mostrados os resultados da busca. Um exemplo de consulta é mostrado na Figura~\ref{marvin_manage_academics_form_07}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_academics_index_filter.png}
	\caption{Marvin - Consulta de Acadêmico}
	\label{marvin_manage_academics_form_07}
\end{figure}
\FloatBarrier

Para seguirmos, o próximo passo é criar um Centro de Ensino. Seguindo a mesma proposta da criação de um Acadêmico, temos a página de listagem de centros de ensino mostrada na Figura~\ref{marvin_manage_faculty_01}. Para a criação de um novo Centro de Ensino devemos clicar em \emph{New} e o formulário de criação será renderizado em uma página como é mostrado na Figura~\ref{marvin_manage_faculty_02}. Centros de Ensino com nomes duplicados serão impedidos de serem criados.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_faculty_index.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Centros de Ensino}
	\label{marvin_manage_faculty_01}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_faculty_form.png}
	\caption{Marvin - Criação de Novo Centro de Ensino}
	\label{marvin_manage_faculty_02}
\end{figure}
\FloatBarrier

Após criarmos os Centros de Ensino, poderemos criar Departamentos que poderão se relacionar com estes Centros de Ensino criados. Seguindo o mesmo fluxo das demais criações já mostradas, teremos a página de listagem dos Departamentos como mostra a Figura~\ref{marvin_manage_department_01}. Para a criação de um novo Departamento basta clicar em \emph{New} e o formulário de criação será mostrado. Diferente das outras criações mostradas até aqui, a criação de um novo Departamento requer a seleção de um Centro de Ensino previamente criado. Após inserirmos o início do nome do Centro de Ensino desejado, uma lista contendo os Centros de Ensino disponíveis será mostrada possibilitando a escolha como é mostrada na Figura~\ref{marvin_manage_department_02}. Departamentos com nomes duplicados serão impedidos de serem criados.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_department_index.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Departamentos}
	\label{marvin_manage_department_01}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_department_form.png}
	\caption{Marvin - Criação de Novo Departamento}
	\label{marvin_manage_department_02}
\end{figure}
\FloatBarrier

Por fim, após termos criado Acadêmicos, Centros de Ensino e Departamentos relacionados a estes Centros de Ensino, podemos finalmente criar algo que relacione tudo isso. Como foi definido no início deste capítulo, foi escolhida a criação de uma Chefia de um Departamento. Seguindo o mesmo fluxo das demais criações já mostradas, teremos a página de listagem das Chefias de Departamentos ativas e inativas como mostra a Figura~\ref{marvin_manage_department_headship_01} e sua versão \textit{mobile} na Figura~\ref{mobile_manage_1}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_departmentHeadship_index.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Chefias de Departamento}
	\label{marvin_manage_department_headship_01}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_departmentHeadship_index_mobile.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Chefias de Departamento - Versão Mobile}
	\label{mobile_manage_1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Para a criação de uma nova Chefia de Departamento clicamos em \emph{New} e o formulário de criação será mostrado. A criação de uma nova Chefia de Departamento requer a seleção de um Departamento e um Acadêmico com o papel Professor previamente criados, além de obrigatoriamente ser necessário o preenchimento dos campos de data de início e se o Acadêmico em questão é Chefe do Departamento ou não (subchefe neste último caso). Após inserirmos o início dos nomes do Departamento e do Acadêmico desejados, uma lista contendo seus respectivos resultados será mostrada possibilitando a escolha, como na Figura~\ref{marvin_manage_department_headship_02} e sua versão \textit{mobile} na Figura~\ref{mobile_manage_2}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_departmentHeadship_form.png}
	\caption{Marvin - Criação de Nova Chefia de Departamento}
	\label{marvin_manage_department_headship_02}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_departmentHeadship_form_mobile.png}
	\caption{Marvin - Criação de Nova Chefia de Departamento - Versão Mobile}
	\label{mobile_manage_2}
\end{figure}
\FloatBarrier


Após a criação da Chefia do Departamento, ela passará a ser listada na página de listagem de chefias de departamento (Figura~\ref{marvin_manage_department_headship_01}). No caso de haver uma tentativa de criação de uma nova Chefia de Departamento onde o Acadêmico em questão não possui o papel Professor ou não esteja com uma participação ativa em algum departamento, o sistema mostrará um erro alegando que é necessário que o Acadêmico cumpra essas regras antes de poder ser vinculado como Chefe ou Subchefe de um Departamento. Essas regras variam de acordo com qual tipo de acesso esteja querendo se dar a um determinado acadêmico. A criação de uma Secretaria de Departamento por exemplo, só é possível se o Acadêmico em questão possuir o papel de Staff (Servidor Técnico Administrativo), e assim sucessivamente para as outras classes do sistema.

Para os Casos de Uso onde as funcionalidades não são CRUDs \textit{(create, retrieve, update, delete)} foram criadas funcionalidades em que fosse respeitado o que foi modelado no Documento de Especificação de Requisitos por meio das estórias de usuário criadas. O Documento de Especificação de Requisitos referente a este trabalho se encontra anexado ao final do documento, na parte de apêndices.

A seguir são apresentadas as funcionalidades de indicação e finalização de participação por parte de um Chefe de Departamento. Como é mostrado na Figura~\ref{marvin_appoint_department_headship_01}, após efetuar o login, poderá ser visto no menu esquerdo todas as funcionalidades implementadas e que ja existem no sistema Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} referentes ao papel de Chefe do Departamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_home.png}
	\caption{Marvin - Página inicial - Acesso de Chefe do Departamento}
	\label{marvin_appoint_department_headship_01}
\end{figure}
\FloatBarrier

A partir daqui, já teremos acesso a funcionalidades de indicação de participação para outras entidades como chefias do departamento, secretarias do departamento, participações no departamento e representação discente no departamento. Clicando no item referente a indicar nova chefia de departamento \textit{(Appoint D. Headship)} somos redirecionados a uma página bem similar com as outras páginas que já vimos, porém com ações diferentes. Esta página pode ser visualizada na Figura~\ref{marvin_appoint_department_headship_02} e em sua versão \textit{mobile} na Figura~\ref{marvin_appoint_mobile_1}.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_index.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Chefes do Departamento}
	\label{marvin_appoint_department_headship_02}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_index_mobile.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Chefes do Departamento - Versão mobile}
	\label{marvin_appoint_mobile_1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Uma lista com todos os chefes e subchefes ativos e inativos do departamento que estejam vinculados ao mesmo departamento do usuário logado será exibida, junto com algumas informações como: nome, papel, data de início e data de finalização. Um objeto que possua data de início mas não possua data de finalização é um chefe ou sub-chefe ativo do departamento, a depender do seu papel.


Para a indicação de uma nova Chefia de Departamento clicamos em \emph{Appoint New} e o formulário de criação será mostrado. A criação de uma nova Chefia de Departamento requer a seleção de um Acadêmico com o papel Professor previamente criado, podendo-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do acadêmico, e se o Acadêmico em questão é Chefe do Departamento ou não (subchefe neste último caso). O departamento vinculado a este novo chefe/sub-chefe será o mesmo do usuário logado, e a data de início será a mesma do momento de criação. Está página de formulário é apresentada na Figura~\ref{marvin_appoint_department_headship_03} e em sua versão mobile na Figura~\ref{marvin_appoint_mobile_2}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_form.png}
	\caption{Marvin - Formulário de indicação de Chefes do Departamento}
	\label{marvin_appoint_department_headship_03}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_form_mobile.png}
	\caption{Marvin - Formulário de indicação de Chefes do Departamento - Versão mobile}
	\label{marvin_appoint_mobile_2}
\end{figure}

Após o preenchimento do campo, poderá se clicar em \emph{Save} caso se queira indicar a nova chefia do departamento ou \emph{Cancel} caso queira abortar a indicação. Nos dois casos o sistema irá redirecionar para a página de listagem de chefias, mas caso \emph{Save} for clicado, o novo chefe/sub-chefe será adicionado à lista de chefias. Em caso de antes de clicar em \emph{Save} existir algum chefe ou subchefe ativo, essa atribuição será finalizada com data e hora atual a depender da escolha da nova indicação de chefia.

Por fim, também existe a possibilidade de selecionar diretamente o acadêmico da lista e finalizar diretamente (sem ter que criar outro acadêmico para isso) sua chefia. Após selecionar o acadêmico na lista e clicar em \emph{Finish Participation}, o acadêmico atual é movido para uma listagem de finalização de participação, onde o usuário pode decidir se quer ou não finalizar a chefia clicando em \emph{Confirm} para confirmar a finalização ou \emph{Cancel} para cancelar a finalização. Esta ação pode ser vista na Figura~\ref{marvin_appoint_department_headship_04}. Caso opte por confirmar, a data de finalização do objeto em questão é salva com a data e hora atual.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Implementacao/marvin_appointDepartmentHeadship_index_finish.png}
	\caption{Marvin - Listagem de Chefes do Departamento - Finalização de Chefia}
	\label{marvin_appoint_department_headship_04}
\end{figure}